El miedo y la preocupación en las mejores distopías de la literatura

 
 Donald Trump está cada vez más cerca de la Casa Blanca. El presidente electo de las Filipinas, Rodrigo Durete, a quien han llamado “el Trump de Filipinas”, ofrece recompensa por matar narcotraficantes y ha declarado en distintas ocaciones que ha asesinado gente; mientras tanto, en México, la última jornada electoral demostró que vivimos atados a dos partidos políticos entre los cuales debemos escoger al mejor de los dos males. Pensar en un futuro perturbador y trágico, en el que los problemas del presente se han exagerado hasta lo terrorífico, no parece tan descabellado. Las distopías son justamente eso, por lo que es posible que las siguientes ficciones sean una advertencias de lo que podemos llegar a ser si no cambiamos el curso que estamos tomando. 
 “Fue a mediados del siglo XX que este género despuntó gracias a la Guerra Fría y al miedo a un posible enfrentamiento nuclear”.   
 – “Wind Up Girl” (2009) – Paolo Bacigalupi 
 Ambientada en Tailandia, esta novela muestra los estragos del calentamiento global en una sociedad que tiene todo el suministro alimenticio regulado por compañías que se han apoderado del mundo. Además de la temperatura inestable, otros fenómenos naturales son comunes, por lo que las tragedias están a la orden del día. 
 – “A Canticle for Leibowitz” (1960) – Walter M. Miller Jr. 
 La trama se desarrolla en un monasterio católico ubicado en Estados Unidos aproximadamente en el siglo XXVII, cuando la civilización intenta reconstruir el planeta tras una guerra nuclear. A pesar de que la trama tiene una fuerte relación con la religión católica, el libro no es una de esas guías para predicar, sino un interesante libro que aborda de forma bastante real el pensamiento humano y su relación con la ciencia, tecnología y teología. 
  
 Las novelas distópicas no son cosa nueva, desde la Revolución industrial muchos se dieron cuenta de que el hombre había llegado demasiado lejos con su idea de progreso, por lo que las nuevas tecnologías sirvieron de inspiración para unas cuantas obras acerca de un futuro sombrío. Fue a mediados del siglo XX que este género despuntó gracias a la Guerra Fría y al miedo a un posible enfrentamiento nuclear. 
 – “1984” (1949) – George Orwell 
 “Era un día luminoso y frío de abril y los relojes daban las trece”. Así comienza una de las novelas más importantes del siglo XX. “1984” muestra el peligro de la desinformación y la manipulación gubernamental. Aquí las mentiras no existen, por lo menos no para el gobierno, pues ellos deciden qué es mentira, qué es verdad y así manipulan la historia, haciendo que la gente crea que cierto país es su enemigo cuando unos años atrás habían sido grandes aliados. Todo es una conspiración para mantener en shock a la población y usarlos como ovejas de un rebaño. 
 – “Never Let Me Go” (2005) – Kazuo Ishiguro 
 Uno de los mejores libros de este siglo según TIME . Ciencia ficción que hará que te calen los huesos. Ambientada en un exclusivo internado de Inglaterra, la historia habla de las desgracias que siempre suceden alrededor de Kathy, la protagonista. La extrañeza de las cosas hará que la realidad se confunda y eventualmente llevará a cualquiera que lea la novela a tener una crisis existencial. La idea de que los humanos sean cultivados para futuras operaciones no parece una realidad tan alejada de lo que hoy hacemos con ciertos animales. La distopía es un género ambiguo, pues puede tener elementos de ciencia ficción o no, así como de muchos otros géneros: steampunk, ciberpunk y muchos otros que sirvan para entender un futuro desolador.–“Akira” (1982 – 1990) – Katsuhiro OtomoDespués de que una explosión nuclear en Japón en 1982, se da rienda suelta a la Tercera Guerra Mundial; el mundo entra en una nueva era. Para el año 2019, la cultura nipona es la sede de los Juegos Olímpicos, pero eso no implica que las nuevas bandas terroristas en contra del gobierno y las que simplemente llevan la violencia en Neo-Tokio a un extremo, no existan. Entre disturbios y enfrentamientos, Tetsuo, miembro de la banda bosozoku, resulta herido, lo cual despierta ciertos poderes en él que eventualmente lo llevarán a entender todo el misterio detrás de Akira. –“World War Z” (2006) – Max BrooksMuchos pueden sugerir que esta novela es más apocalíptica y debería incluirse en otro género, pero los comentarios acerca de la sociedad, economía y política que Brooks incluye, hacen que sea un estudio de la condición humana al enfrentarse al peor de los escenarios: su extinción. Contada a través de entrevistas después de la guerra contra lo zombies, se revela la forma en que una horda de muertos vivientes lentos pero mortíferos, casi terminan con la raza humana. La burocracia, la xenofobia, la incapacidad para ayudar al otro y gran parte de lo que nos hace “humanos” es puesto bajo la lupa para demostrar que ése es uno de los grandes peligros que enfrentamos como especie. Las distopías han tenido relevancia en los últimos años, mucho más con el surgimiento de la literatura para jóvenes adultos, quienes realmente han demostrado estar interesados en este tipo de sociedades. Claro que en esos libros suele haber una heroína adolescente que además de salvar al mundo, se enamora en el camino. “The 100”, “The Hunger Games” o “The Maze Runner” son ejemplos de estos títulos, y aunque no sean considerados las mejores obras literarias, son un buen lugar para comenzar y difundir el amor a la lectura.  “… al deshacernos del mal del mundo, también perdimos lo que nos hace humanos: la familia, diversidad cultural, arte y lo más importante, el amor”.  –“Infinite Jest” (1996) – David Foster WallaceUna obra tan compleja que pocos recuerdan que también es una distopía. Llena de filosofía, esta novela muestra una sociedad en la que las empresas controlan incluso los nombres de los años, las drogas son mucho más potentes, los conflictos armados en Canadá son de relevancia mundial y existe una cinta capaz de matarte de risa. Conceptos como “metamodernismo”, “realismo histérico” y “tragicomedia shakesperiana” han sido utilizados para describir a este titán de más de mil páginas, por lo que deberías considerarlo mucho antes de aventurarte ante un libro tan difícil de leer.La posibilidad que tienes de terminar este libro es baja. Si quieres conocer más acerca de esto, puedes leer “Libros que nunca terminarás de leer”. –“Brave New World” (1932) – Aldous HuxleyUn mundo perfecto, un mundo feliz. Así como “Infinite Jest” saca su nombre de un pasaje de Shakespeare, también lo hace esta novela: “O wonder!How many goodly creatures are there here!How beauteous mankind is! O brave new world,That has such people in’t”.La guerra y la hambruna no existen más, por lo que parecería que nos enfrentamos a la mejor de las utopías, pero al deshacernos del mal del mundo, también perdimos lo que nos hace humanos: la familia, diversidad cultural, arte y lo más importante, el amor.  Hay que encontrar en las distopías eso que alerta sobre el presente. Los elementos del futuro son un gran entretenimiento, pero la mirada crítica debe centrarse en eso que se nos advierte, retomarlo, encontrar la raíz del problema y cambiar nuestra realidad para nunca terminar con una sociedad como la que se muestra. –“The Handmaid’s Tale” (1985) – Margaret AtwoodUna de las mejores obras acerca del futuro. Atwood nos introduce a un mundo en el que el totalitarismo cristiano ha obligado a las mujeres a ser algo menor a una persona. Aquí el sexo femenino tiene prohibido leer, pocas son las que están autorizadas para tener hijos, pero en lugar de ser amorosas madres que deciden cuándo y cuántos hijos desean, son máquinas de bebés al servicio del poder. –“Farenheit 451” (1953) – Ray BradburyEl amor por las letras y la humanidad son el reflejo de esta novela. Bradbury muestra una sociedad apática que quema libros en lugar de leerlos y los pocos que buscan cambiar eso. El miedo a la ignorancia y al totalitarismo son parte de uno de los libros que pueden cambiar tu vida y puedes leer rápidamente. –Si pensar en el futuro de la humanidad te ha provocado dolores de cabeza, tal vez estos libros que te enseñarán más de amor que cualquier relación son lo que necesitas. También existe la posibilidad de que quieras saber más acerca los libros antes mencionados, como el caso de “Farenheit 451” por lo que aquí te dejamos algunas de sus mejores frases. *Fuentes: ShortlistBSFB